==========
Содержание
==========

1. Задача
2. Решение
    2.1. Генерация исходных данных
    2.2. Переход по номеру страницы
    2.3. Выбор случайных записей
    2.4. Добавление/удаление записей
    2.5. Нагрузочное тестирование
        2.5.1. Партиционированная таблица
        2.5.2. Одна большая таблица
        2.5.3. Итоги тестирования
3. Финальная реализация
4. Результаты
5. Полезные материалы



=========
1. Задача
=========

В вакансии одного работодателя на позицию ведущего разработчика попалась интересная задача.

Примечание:
    Постановка задачи переписана, чтобы поисковики не находили данный репозиторий.
    Технические требования полностью сохранены.

I. Создать БД, записать в нее N записей. Каждая запись содержит следующую информацию:
    - уникальное число - случайное целое от 1 до MAX_NUM, номера сделать только четные.
    - заголовок - 2-3 любых слова
    - фрагмент произвольного текста (небольшой)

II. Разработать веб-сайт (верстка не критична) со следующими страницами:

    1. Страницы со списком записей и пагинацией (по 10 записей).
        * Вывести заголовки записей.
        * По клику на заголовок открывается страница записи.
        * Напротив записи ссылка для её удаления.
        * Ссылка на добавление записи
        * Каждая запись должна встречаться только на одной странице.
        * В URL страницы подставлять номер. Этот номер можно изменить, чтобы открыть нужную.

    2. Страница просмотра записи
        * Выводить заголовок и текст.
        * Ссылки на K страниц, идущих после нее по номеру.
        * Ссылки на R рандомных страниц.

    3. Добавление записи
        * Ввод любого целого числа, заголовка, текста

III. Ограничения

    * На каждой странице выводить время формирования страницы.
    * Время формирования каждой страницы - не более T.

Значения параметров:
    N = 50 миллионов
    MAX_NUM = 1 миллиард
    T = 500 ms


Раздел "2. Решение" содержит подробное описание процесса реализации.
В разделах "3. Финальная реализация" и "4. Результаты" описано полуившееся решение и анализ результатов.



==========
2. Решение
==========

Оригинальная задача предолагала использование MS SQL Server / ASP.NET.
В данном решении используется PostgreSQL / Django, но подход можно аналогично реализовать для других платформ.

Самые интересные места:

    * Генерация исходных данных.
    * Переход по номеру страницы.
    * Выбор случайных записей.
    * Добавление/удаление записей.

Используется PostgreSQL 9.3.6 (на Fedora) со большинство стандартных настроек (можно оптимизировать).

Специфические настройки:

    shared_buffers = 512MB
    maintenance_work_mem = 128MB
    constraint_exclusion = on

*Важно:* минимальная версия PostgreSQL - 9.2, т.к. в ней появились Index Only Scan.



----------------------------------
Часть I. Генерация исходных данных
----------------------------------

Нужно обеспечить случайность данных. Для этого можно взять словарь и, выбирая случайные слова из него,
генерировать заголовок и абзац текста.

Альтернативное решение - скачать файл с текстом и из него дергать фрагменты.

Нельзя сгенерировать сразу 50 млн записей, нужно по частям. Например, по 50 тыс на каждый миллион.
Получится 1000 итераций.

Сохранение данных в БД. Операция займет много времени, если делать через ORM. Лучше использовать команду \COPY.

Если генерировать заголовок из 3 слов и текст, например, из 30. Тогда одна запись будет занимать
порядка 350 символов (при средней длине слова 10 символов), т.е. суммарно около 17.5 GB.
Стоит разбить на файлы, например, по 100 тысяч записей, которые будут импортироваться по очереди.

Оценка времени (Intel Core 2 Quad 2.66 GHz, HDD 500GB, 8GB RAM):

* Генерирование файла с 5 млн записей - 1.5 минуты, размер файла - 1765MB
* Импорт в Postgres - 155 секунд.
* Размер БД - 1964 MB

Планируемое время:

* Генерирование - ~15 минут
* 10 файлов - порядка 17-18 GB
* Импорт в БД - около 30 минут
* Размер БД - около 20 GB


**Фактическое время**

Генерирование данных и импорт БД выполнялся на разных компьютерах для сравнения произовдительности
и скорости работы в различных конфигурациях.

1. SSD 256GB, Intel Core i5-2430M 2.4 GHz, 8 GB RAM:

* Генерирование - 602с (10 минут 2 секунды)
* 10 файлов на 17594 MB
* Импорт в БД - 11 минут 3 секунды
* Размер БД - 19 GB
* Построение индекса - 3 минуты 25 секунд
* Размер индекса - 1071 MB


2. HDD 500GB, Intel Core 2 Quad 2.66 GHz, 8 GB RAM

* Генерирование - 854с (14 минут 14 секунд)
* Импорт в БД - 28 минут 16 секунды
* Построение индекса - 14 минуты 13 секунд


(Далее таблица с данными будет называться app_record)



------------------------------------
Часть II. Переход по номеру страницы
------------------------------------

"OFFSET <много> LIMIT 10" будет медленно работать. Несмотря на Index Only Scan.

Можно было бы использовать "?from=<number>", с которым выполнение запроса было бы очень быстрым.
Но задача требуется наличие номера страницы в URL, по которому можно открыть произвольную страницу.


На SSD время выполнения запроса порядка 300-400 ms достигается при значении OFFSET порядка 500`000:

    EXPLAIN ANALYZE SELECT number FROM app_record ORDER BY number ASC OFFSET 500000 LIMIT 10;
                                                                               QUERY PLAN
    -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    Limit  (cost=37985.03..37985.79 rows=10 width=4) (actual time=388.632..388.659 rows=10 loops=1)
      ->  Index Only Scan using app_record_number_idx on app_record  (cost=0.56..3798446.30 rows=49999988 width=4) (actual time=0.113..365.524 rows=500010 loops=1)
            Heap Fetches: 500010
    Total runtime: 388.698 ms


На HDD - при значении около 200-250 тысяч получаем 400-500ms.

    EXPLAIN ANALYZE SELECT number FROM app_record ORDER BY number ASC OFFSET 250000 LIMIT 10;
                                                                           QUERY PLAN
    -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    Limit  (cost=18992.80..18993.56 rows=10 width=4) (actual time=442.504..442.525 rows=10 loops=1)
      ->  Index Only Scan using app_record_number_idx on app_record  (cost=0.56..3798446.36 rows=49999992 width=4) (actual time=0.029..318.392 rows=250010 loops=1)
            Heap Fetches: 250010
    Total runtime: 442.562 ms


Варианты решения
----------------

1. Разбивать данные на несколько таблиц (table partitioning).
   В рамках задачи речь идет про БД с данными, т.е. напрямую не запрещается.
1. Строить вспомогательную таблицу, содержащую "указатели" на исходную большую таблицу, чтобы OFFSET не превышал
   некоторого порогового значения (зависит от используемого обрудования).


Создание вспомогательной таблицы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Особенности:
* Максимальное значение OFFSET зависит от оборудования. Можно подобрать размер части (PAGE_GROUP_SIZE), при котором
  запрос укладывается в отведенное время.
* Поддержка операций записи/удаления. При их выполнении вспомогательная таблица должна обновляться (<=500ms)
  для корректной работы пагинация.


**Структура вспомогательной таблицы "groups"**

    page_group | min_number
    -----------|-----------
    1          | 2
    2          | 2000006
    3          | 4000024

Где
    * page_group - номер группы, содержащей очередные PAGE_GROUP_SIZE записей.
    * min_number - минимальный номер в данной группе.

При запросе страницы сначала выбираем минимальное число для соответствующей группы страниц, затем
от него можно делать OFFSET на нужное количество записей.

Значение PAGE_GROUP_SIZE должно быть кратно количеству записей, который выводятся на странице (по задаче - 10).

**Оценка размера вспомогательной таблицы (GROUP_COUNT)**

* При делении группы по 500`000 записей (разумное значение для SSD диска) получаем 100 групп при 50 млн. в таблице.
* Для HDD максимум порядка 250`000 => 200 групп.

Первичное построение таблицы займет время GROUP_COUNT * QUERY_TIME (время выполнения OFFSET PAGE_GROUP_SIZE).
Для HDD с OFFSET 250000 получается 200 * ~300ms = 60000ms = 60s.

Поскольку в исходной БД хранятся только четные числа, то необходимо учесть появление нечетных.
Т.е. количество запсей удвоится и OFFSET 250000 будет работать как OFFSET 500000.
Значит, нужно генерировать группы в два раза меньше.

**Добавление/удаление**

Нужно престроить вспомогательную таблицу. В худшем случае изменятся все записи (GROUP_COUNT).
Обновление таблицы можно сделать быстро:

1. Определить изменившиеся группы.
1. Выбрать все числа на одну позицию больше/меньше текущих.
1. Обновить вспомогательную таблицу.

Выбор значения на 1 больше/меньше выполняется очень быстро - Index Only Scan + LIMIT 1 (HDD):

    EXPLAIN ANALYZE SELECT number FROM app_record WHERE number > 250006796 ORDER BY number LIMIT 1;
                                                                             QUERY PLAN
    ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    Limit  (cost=0.56..0.64 rows=1 width=4) (actual time=10.852..10.853 rows=1 loops=1)
      ->  Index Only Scan using app_record_number_idx on app_record  (cost=0.56..2939676.73 rows=37462890 width=4) (actual time=10.850..10.850 rows=1 loops=1)
            Index Cond: (number > 250006796)
            Heap Fetches: 1
    Total runtime: 10.885 ms

Для выборки данных по всем изменившимся группам можно через UNION объединить все числа, а затем
вставить их в таблицу вместо существующих.

*Алгоритм*

Добавить/удалить число user_number.

1. Выбрать все затронутые группы ("SELECT * FROM groups WHERE min_number >= user_number ORDER BY number;")
1. Выбрать новые значения минимального числа для затронутых групп (через UNION, запрос формируется программно):
        "SELECT number FROM app_record WHERE number > group_i_min_number ORDER BY number LIMIT 1;"
    При добавлении: смещаются на 1 позицию назад
    При удалении: смещаются на 1 позицию вперед

*Обработка последней записи*
1. Удаление: может переехать в предыдущую группу или остаться в своей.
       SELECT COUNT(*) FROM app_record WHERE number > last_group_min_number ORDER BY number LIMIT 1;
   Если есть хотя бы одна запись, то она останется в последней группе, группу удалять не нужно.
   Иначе последняя группа удаляется.

1. Добавление: может появиться новая группа.
    а) Если запрос
           SELECT number FROM app_records WHERE ... OFFSET PAGE_GROUP_SIZE - 1 LIMIT 1
       ничего не вернет, то новая группа не появится. Иначе нужно создать новую группу:
       Если user_number > last_group_min_number, то добавить user_number, иначе last_group_min_number.
    б) Минус способа "а)" в длительном OFFSET. Можно хранить количество записей последней группы
       в таблице groups. Это ускорит проверки. (может быть оправдано при операциях с пачками данных)


*Примечание:* Задача требует добавление/удаление по одной записи. В случае операций с пачками данных
рассчеты усложняются, но можно использовать этот же подход.
Также необходимо анализировать конкретные бизнес-требования, вероятно, есть другие подходы.


**Первичное построение вспомогательной таблицы**

На практике все оказалось сложнее. Тестовые запросы с разными зачения большого OFFSET выполнялись быстро,
но при монотонном увеличении начинаются большие тормоза при OFFSET-ах на 20-30-й итерации.

На SSD-диске удалось сгенерировать таблицу за 445 секунд (7 минут 25 секунд).

На HDD стало понятно, что эксперимент провести или не удастся, или потребуется порядка 1.5 часов на создание таблицы.
При этом дальнейшие перспективы данного метода туманны.

**Партиционирование**

Для работы на HDD решено попробовать партиционирование (описано ниже). Но желаемый резульатт достигнут не был.

Реализован описанный выше подход, но уже на SSD диске. Неприятность ждала при попытках открыть страницы
с номерами 2-3 млн. Первый запрос выполнялся около 2 секунд, повторные запросы на страницы рядом с открытой
(в пределах плюс/минус 2000 страниц) укладывались в лимит, но при большем отдалении время значительно расло.

Снова предпринята попытка использовать партиционированную таблицу, но теперь на SSD диске.


Разделение данных на несколько таблиц
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Эксперименты на HDD**

Первые эксперименты проводились на HDD, т.к. именно на нем возникли большие проблемы с производительностью.

Идея состоит в том, что индексы будут меньше, Postgres лучше их закеширует и быстрее будет делать большие OFFSET-ы.

Поделим таблицу на несколько части по 100 млн записей в каждой. Ограничением будет значение number
(полагаем, что значения распределены равномерно в диапазоне 1..1млрд).


    CREATE TABLE app_record (
        "number" INTEGER,
        title VARCHAR(30) NOT NULL,
        "text" TEXT
    );

    CREATE TABLE app_record_01 (
        CHECK (number > 0 AND number <= 100000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_02 (
        CHECK (number > 100000000 AND number <= 200000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_03 (
        CHECK (number > 200000000 AND number <= 300000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_04 (
        CHECK (number > 300000000 AND number <= 400000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_05 (
        CHECK (number > 400000000 AND number <= 500000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_06 (
        CHECK (number > 500000000 AND number <= 600000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_07 (
        CHECK (number > 600000000 AND number <= 700000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_08 (
        CHECK (number > 700000000 AND number <= 800000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_09 (
        CHECK (number > 800000000 AND number <= 900000000)
    ) INHERITS (app_record);
    CREATE TABLE app_record_10 (
        CHECK (number > 900000000 AND number <= 1000000000)
    ) INHERITS (app_record);


    CREATE OR REPLACE FUNCTION number_insert_trigger()
    RETURNS TRIGGER AS $$
    BEGIN
        IF (NEW.number > 0 AND NEW.number <= 100000000) THEN
            INSERT INTO app_record_01 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 100000000 AND NEW.number <= 200000000) THEN
            INSERT INTO app_record_02 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 200000000 AND NEW.number <= 300000000) THEN
            INSERT INTO app_record_03 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 300000000 AND NEW.number <= 400000000) THEN
            INSERT INTO app_record_04 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 400000000 AND NEW.number <= 500000000) THEN
            INSERT INTO app_record_05 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 500000000 AND NEW.number <= 600000000) THEN
            INSERT INTO app_record_06 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 600000000 AND NEW.number <= 700000000) THEN
            INSERT INTO app_record_07 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 700000000 AND NEW.number <= 800000000) THEN
            INSERT INTO app_record_08 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 800000000 AND NEW.number <= 900000000) THEN
            INSERT INTO app_record_09 VALUES (NEW.*);
        ELSIF (NEW.number > 900000000 AND NEW.number <= 1000000000) THEN
            INSERT INTO app_record_10 VALUES (NEW.*);
        ELSE
            RAISE EXCEPTION 'Number is out of range. Fix number_insert_trigger function.';
        END IF;
        RETURN NULL;
    END;
    $$
    LANGUAGE plpgsql;

    CREATE TRIGGER insert_app_record_trigger
    BEFORE INSERT ON app_record
    FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE number_insert_trigger();

Далее таблицы заполнены загрузкой данных напрямую из соответствующих файлов
(исходно генерировалось по 10 файлов) и построены индексы:

    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_01_number_idx ON app_record_01 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 391134.425 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_02_number_idx ON app_record_02 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 97442.590 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_03_number_idx ON app_record_03 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 91295.050 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_04_number_idx ON app_record_04 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 87065.206 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_05_number_idx ON app_record_05 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 89067.482 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_06_number_idx ON app_record_06 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 92320.717 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_07_number_idx ON app_record_07 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 125284.681 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_08_number_idx ON app_record_08 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 104096.500 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_09_number_idx ON app_record_09 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 142244.163 ms
    fastdb=> CREATE UNIQUE INDEX app_record_10_number_idx ON app_record_10 (number ASC);
    CREATE INDEX
    Time: 87803.871 ms

Итого: около 1300 секунд, т.е. ~22 минуты, в полтора раза дольше, чем один индекс на 50 млн записей.

Запросы с большим OFFSET даже при таком делении выполнялись непозволительно долго,
поэтому от использования вспомогательной таблицы отказаться не удастся.

Заполнение вспомогательной таблицы выполнялось с помощью модифицированной версии скрипта, которая
запрашивает данные непрямую из партиции, использую построенный по ней индекс.
Выполнялась данная операция быстрее, чем с полным индексом:
~10 с на OFFSET 100 тыс против ~30 с на полном индексе. Но всё равно недостаточно быстро.

Изменение настроек PostgreSQL и попытки читать для первичного заполнения данные с уровнем изоляции
"READ UNCOMMITED" ("SET TRANSACTION ISOLATION LEVEL READ UNCOMMITTED;") не принесли желаемых результатов.

Таким образом, принято решение отказаться от использования партиций, вернувшись к использованиюполного
индекса и ориентируясь на работу с SSD-диском.

*Важно:* возможно, деление на большее количество партиций ускорит работу, это можно проверить
экспериментально.

(Ошибочное утверждение) Партиционирование на 10 частей не позволило при использовании HDD добиться адекватного
времени выполнения запросов. Возможно, увеличение количества партиций поможет, но оно сильно усложяет работу
со вспомогательной таблицей, поэтому не проводилось.

Требовалось выполнить vacuumdb для БД. Процесс занял порядка 13 минут.
После этого запросы стали выполняться достаточно быстро.


**Эксперименты на SSD**

Всё то же самое, но теперь на SSD.
В процессе экспериментов удалось обнаружить, что autovacuum не успевает, и нужно его ускорить,
выполнив vacuumdb вручную.



----------------------------------
Часть III. Выбор случайных записей
----------------------------------

"ORDER BY random()" на таком объеме не будет работать (слишком долго).


Подход 1
========

Анализ данных:
* Количество записей в таблице: 50 млн = 5 * 10^7
* Максимальный номер: 1 млрд, используются только четные => максимально 5 * 10^8 записей.
* Следовательно, заполнено 10% от максимального количества записей.
  Но заполненность может измениться при добавлении/удалении записей.

*Допущение:* полагаем, что количество записей значительно не уменьшается, номера используются равномерно от 1 до 1 млрд.
В случае значительного уменьшения нужно будет генерировать больше случайных номеров при выборке случайных (увеличить MAX_SERIES ниже).

Примерный запрос для выбора случайных записей

    SELECT number FROM records
    WHERE number IN (
        SELECT round(random() * MAX_RECORDS)::integer AS num
        FROM generate_series(1, MAX_SERIES)
        GROUP BY num   -- Убрать повторы
    )
    LIMIT RESULTS_CNT;

Где

* MAX_RECORDS - это максимальное количество записей в таблице, по постановке задачи - 1 млрд.
* MAX_SERIES - сколько будет генерироваться случайных номеров.
* RESULTS_CNT - сколько нужно выбрать случайных (по задаче - 3).

Оценка количества выбранных записей при MAX_SERIES=100 на исходном наборе данных.

1. Генерируются номера 100 записей, из них порядка 50 могут оказаться нечетными, т.е. сразу отсутствуют.
1. Заполненность таблицы - порядка 10%, значит останется 5 номеров, которые реально есть в БД.
1. Из 5 записей будут выбраны 3.

Это оптимистичный сценарий.

Может случиться, что будет выбрано меньше записей (или вобще не выбрано).
*Важно:* возможно, это допустимая погрешность в соответствии с бизнес-требованиями.

Чтобы добиться гарантированного получения RESULTS_CNT записей можно использовать следующие улучшения:

1. Увеличить MAX_SERIES:
    * В несколько раз (1/2/3), исходя из теоретических расчетов, учитывая время выполнения запроса.
    * Подобрать экспериментально значение на данных рабочей БД, дающее с достаточной вероятностью нужное количество записей.
1. Повторять выборку случайных несколько раз (при этом убирать дубли между выборками).
   При этом стоит ограничить максимальное количество попыток, т.к. отображение меньшего количества случайных записей
   в любом случае лучше, чем полное отсутствие сгенерированной страницы и перерасход ресурсов сервера.


Проверка
--------

С помощью "./manage.py bench_random_quantity" проверена генерация 100 000 раз с MAX_SERIES=200.
Обнаружено 254 ошибки (по 1-2 записи).

Добавлено повторение до 3 раз в случае недостаточного колчиества записей.
По результатам 100 000 генераций ни одной ошибки не было.


Проверка боем:

    Transactions:                     80 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                  35.23 secs
    Data transferred:               0.13 MB
    Response time:                  0.44 secs
    Transaction rate:               2.27 trans/sec
    Throughput:                     0.00 MB/sec
    Concurrency:                    0.99
    Successful transactions:          80
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.94
    Shortest transaction:           0.13

При тестировании реального открытия страниц обнаружилось, что результаты довольно непредсказуемые
и часто превышают 400ms. Регулярно доходят до значений 700-800ms и больше.

Предпринята попытка генерировать случайные числа на стороне backend-а, а из БД выбирать подходящие записи,
но значительного прироста скорости не произошло.

Значит, нужен более устойчивый метод генерации.


Подход 2
========

Для открытия произвольных страниц можно использовать вспомогательную таблицу.
Можно выбрать по одной случайной записи из случайной группы записей.

На стороне backend-а генерируется несколько пар вида "(группа, смещение_внутри_группы)",
затем выполняется выборка из БД данных записей. Количество групп можно запросить из БД
(для 50 млн получается 250 групп), смещение входит в 0..PAGE_GROUP_SIZE, т.е. при попадании
на последнюю группу может быть не найдено число (при смещении большем, чем размер группы).
Поэтому для гарантированного получения 3 чисел генерируется 4 пары.
Затем выполняется запрос к БД, причем выбираются данные уже только 3 записям.

Тестирование:

    ./manage.py bench_random_quantity --total=1000

Время выбора 3 случайных записей 1000 раз заняло 87s, т.е. в среднем 87ms на итерацию.
Максимальное время не превысило 135ms.



-------------------------------------
Часть IV. Добавление/удаление записей
-------------------------------------

Разовое добавление/удаление записей не требует больших ресурсов, операция быстрая (в пределах 100ms).
Дополнительные ресурсы затрачиваются для поддержания целостности вспомогательной таблицы.

В таблице содержатся значения чисел по смещениям (PAGE_GROUP_SIZE), значит при изменении количества
записей необходимо сместиться на одну запись вперед/назад для удаления/добавления соответственно.
Важный момент, который необходимо учесть - удаление последней группы, если в ней не остается больше элементов,
либо появление новой группы, если количество элементов превысит PAGE_GROUP_SIZE.

Посколько выполнение "COUNT (*)" медленное, то можно использовать "OFFSET PAGE_GROUP_SIZE - 1",
поскольку в пределах заданного PAGE_GROUP_SIZE эта операция укладывается в допустимое время выполнения запроса.

Реализованное образом добавление/удаление укладывается в 300-400ms.


----------------------------------
Часть V. Нагрузочное тестирование
----------------------------------

Тестировнаие проведено на HDD диске с помощью siege.


Пагинация
=========

Сгенерирован список случайных ссылок:
    ./manage.py generate_urls --total 1000000

Тестирование:
    siege -c1 -b -i -f ./tmp/urls.txt

При использовании большой таблицы:

    Transactions:                    628 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                  72.84 secs
    Data transferred:               0.80 MB
    Response time:                  0.12 secs
    Transaction rate:               8.62 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         628
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.45
    Shortest transaction:           0.02


При использовании партиционированной таблицы:

    Transactions:                    493 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                  58.19 secs
    Data transferred:               0.63 MB
    Response time:                  0.12 secs
    Transaction rate:               8.47 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         493
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.35
    Shortest transaction:           0.02


Среднее время - 120ms в обох случаях.
Максимальное время в обоих случаях укладывается в отведенные 500ms.



Пагинация и страницы
====================

Сгенерирован файл с 10`000 ссылок на случайные страницы (пагинация) и 10`000 ссылок на записи.
Другой файл - на 1млн. Протестирована скорость работы на обоих файлах.

В статистике количества запросов по времени ответа произведено округление времени
в большую сторону с точностью до 0.1s.


Партиционированная таблица
--------------------------

Первый запуск:
~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                    309 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                  50.06 secs
    Data transferred:               0.61 MB
    Response time:                  0.16 secs
    Transaction rate:               6.17 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         309
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.73
    Shortest transaction:           0.02

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  62   - 20%
    0.1 < t <= 0.2  -  176  - 57%
    0.2 < t <= 0.3  -  53   - 17%
    0.3 < t <= 0.4  -  13   - 4%
    0.4 < t <= 0.5  -  4    - 1%
    0.5 < t <= 0.6  -  0
    0.6 < t <= 0.7  -  0
    0.7 < t <= 0.8  -  1    - 0%


Второй запуск:
~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                    987 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                 158.40 secs
    Data transferred:               1.92 MB
    Response time:                  0.16 secs
    Transaction rate:               6.23 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         987
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.57
    Shortest transaction:           0.02

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  207  - 21%
    0.1 < t <= 0.2  -  560  - 57%
    0.2 < t <= 0.3  -  161  - 16%
    0.3 < t <= 0.4  -  44   - 4%
    0.4 < t <= 0.5  -  13   - 1%
    0.5 < t <= 0.6  -  2    - 0%


Запуск для 1 млн случайных ссылок на пагинацию и страницы (первая попытка):
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                    984 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                 137.05 secs
    Data transferred:               1.97 MB
    Response time:                  0.14 secs
    Transaction rate:               7.18 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         984
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.66
    Shortest transaction:           0.06

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  237  - 24%
    0.1 < t <= 0.2  -  639  - 65%
    0.2 < t <= 0.3  -  98   - 10%
    0.3 < t <= 0.4  -  9    - 1%
    0.4 < t <= 0.5  -  0    - 0%
    0.5 < t <= 0.6  -  0    - 0%
    0.6 < t <= 0.7  -  1    - 0%



Одна большая таблица
--------------------

Первый запуск:
~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                    605 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                 159.61 secs
    Data transferred:               1.20 MB
    Response time:                  0.26 secs
    Transaction rate:               3.79 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         605
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            1.60
    Shortest transaction:           0.04

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  94   - 16%
    0.1 < t <= 0.2  -  237  - 39%
    0.2 < t <= 0.3  -  81   - 13%
    0.3 < t <= 0.4  -  71   - 12%
    0.4 < t <= 0.5  -  43   - 7%
    0.5 < t <= 0.6  -  31   - 5%
    0.6 < t <= 0.7  -  23   - 4%
          t  > 0.7  -  25   - 4%


Второй запуск:
~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                   1007 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                 171.18 secs
    Data transferred:               1.95 MB
    Response time:                  0.17 secs
    Transaction rate:               5.88 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:        1007
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.61
    Shortest transaction:           0.02

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  247  - 24%
    0.1 < t <= 0.2  -  480  - 48%
    0.2 < t <= 0.3  -  190  - 19%
    0.3 < t <= 0.4  -  63   - 6%
    0.4 < t <= 0.5  -  16   - 2%
    0.5 < t <= 0.6  -  9    - 1%
    0.6 < t <= 0.7  -  2    - 0%


Запуск для 1 млн случайных ссылок на пагинацию и страницы (вторая попытка):
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

    Transactions:                    869 hits
    Availability:                 100.00 %
    Elapsed time:                 147.07 secs
    Data transferred:               1.74 MB
    Response time:                  0.17 secs
    Transaction rate:               5.91 trans/sec
    Throughput:                     0.01 MB/sec
    Concurrency:                    1.00
    Successful transactions:         869
    Failed transactions:               0
    Longest transaction:            0.68
    Shortest transaction:           0.03

Статистика по времени ответа:

          t <= 0.1  -  161  - 19%
    0.1 < t <= 0.2  -  501  - 58%
    0.2 < t <= 0.3  -  126  - 14%
    0.3 < t <= 0.4  -  59   - 7%
    0.4 < t <= 0.5  -  17   - 2%
    0.5 < t <= 0.6  -  4    - 0%
    0.6 < t <= 0.7  -  1    - 0%



Итоги тестирования
==================

При работе с большой таблицей требуется больше времени на первоначальный запуск и разогревание кеша базы данных.

В целом время выполнения запросов сопоставимо, но запросы к партиционированной таблице выполняются быстрее.
Достичь таких результатов по времени ответа удалось только при втором запуске бенчмарка на большой таблице.



=======================
3. Финальная реализация
=======================


* Данные хранятся в партиционированной таблице (10 частей), указаны CHECK, добавлен триггер "BEFORE INSERT".

* Для каждой партиции построен уникальный индекс по значению числа number.

* Запросы выполняются к основной таблице, напрямую к партициям обращения не используются.

* Максимально используются выборки, план которых соответствует Index Only Scan.

* Поскольку большие значения OFFSET вызывают значительное замедление запросов, создана вспомогательная
  таблица-индекс. В ней хранятся значения number, соответствующие смещениям по 200`000 записей (PAGE_GROUP_SIZE).
  Это позволяет при выборке указать ограничение WHERE number > X OFFSET N, где OFFSET не превышает 200`000
  (экспериментально установлено, что это значение при использовании HDD дает достаточную производительность).

  Важные особенности:
    1. При значительном росте количества записей стоит уменьшить PAGE_GROUP_SIZE и перестроить таблицу групп
       (занимает около 10 секунд на HDD).
    2. PAGE_GROUP_SIZE должно быть кратно количеству элементов на странице (иначе не удастся использовать
       преимущества уменьшенного значения OFFSET).

* Выбор случайных записей реализован с использованием вспомогательной таблицы, т.к. рекомендуемые в интернете
  способы, работающие на уровне СУБД не дали желаемой производительности.
  Основная идея: сгенерировать несколько случайных offset-ов от случайно выбранных диапазонов вспомогательной таблицы.
  Тогда количество запросов к БД и время их выполнения всегда известны.

* Итоговое нагрузочное тестирование проводилось на HDD. Все запросы кроме одного уложились в отведенное время:
          t <= 0.1  -  24%
    0.1 < t <= 0.2  -  65%
    0.2 < t <= 0.3  -  10%
    0.3 < t <= 0.4  -  1%
    0.6 < t <= 0.7  -  0%  (1 запрос)

* Добавление и удаление записей также занимает не более 500ms (обычно 300-400ms).

* В предложенной программной реализации можно доработать некоторые узкие места (в т.ч. отказаться местами от ORM),
  заточив код под данную задачу, но это не сделано, чтобы решение осталось немного более универсальным,
  позволяющим использовать предложенный подход в других задачах.


На что стоило обратить внимание во время решения задачи:

* Большой OFFSET по индексу (даже при Index Only Scan) - медленно.
* autovacuum после вставки большого количества записей не справляется, следует выполнить вручную vacuumdb.



=============
4. Результаты
=============

1. Задача полностью реализована. Время генерации страниц укладывается в 500ms (кроме единичных запросов).
    1.1. Можно работать как с HDD, так и с SSD-дисками.

    1.2. На наборе в 50 млн. записей можно использовать одну таблицу и один индекс
         или партиционировать таблицу и индексы по каждой партиции.
         Запросы к партиционированной таблице в целом работают быстрее.

    1.3. Итоги тестирования (1млн случайных ссылок):
         На партиционированной таблице 99% запросов укладывается в 300ms, еще 1% в 400ms,
         единичные запросы превышают 500ms.

         на одной большой тыблице для второй (!) попытки 91% запросов укладывается в 300ms, еще 9% в 500ms,
         единицчные запросы превышают 500ms.
         Конечно, это зависит от методики тестирования и кешей БД.
         (значения приведены для HDD)

2. После вставки большого объема данных нужно делать принудительное vacuumdb dbname или vacuumdb dbname tablename.
   Иначе придется очень долго ждать пока autovacuum сам всё сделает.
   В этот момент возникает непонимание, почему же всё так медленно работает.

3. Для реализации пагинации пришлось изобрести велосипед, поскольку на заданном количестве записей
   индексы не позволили быстро выбирать с большими значениями OFFSET.

4. Выбор случайных записей на разреженном наборе данных удалось сделать благодаря "велосипеду" для пагинации.
   Рекомендуемые в интернете способы для таких данных не подходят, несмотря на теоретические расчеты (что логично).


Примечания
----------

В исходном коде проекта много закомментированного исходного кода, где отражены различные способы,
которые применялись для поиска наилучшего решения.
Код в целом перед production использованием нужно вычистить, оставив только тот, который фактически используется.

На просторах интернета много информации по реализации пагинации на больших таблицах, но везде рекомендуется
использовать вместо номера страницы значение, по которому построен индекс, т.е. "WHERE number > 100000".
Этот способ позволит избежать построения вспомогательной таблицы. Но не позволит реализовать выбор случайных
записей с гарантированным временем выполнения.

При таком объеме данных в реальной жизни, скорее всего, должна быть возможность поделить данные по ключу
отличному от number, что позволит существенно уменьшить значения OFFSET и ускорить работу индексов.

В начале работы казалось, что задача довольно тривиальная, подводные камни видны, понятны пути их решения,
но на практике обнаружилось несколько сложно решаемых проблем.

Данной описание составлено максимально подробно, чтобы в будущем можно было вернуться и попробовать другие способы
решения и исправить допущенные ошибки/изменить подход к решению.



=====================
5. Полезные материалы
=====================

* https://use-the-index-luke.com/blog/2013-07/pagination-done-the-postgresql-way
* https://stackoverflow.com/questions/26625614/select-query-with-offset-limit-is-too-much-slow
* https://www.periscopedata.com/blog/how-to-sample-rows-in-sql-273x-faster.html
* http://www.postgresql.org/message-id/CAK-MWwQpZobHfuTtHj9+9G+5=ck+aX-ANWHtBK_0_D_qHYxWuw@mail.gmail.com
* https://stackoverflow.com/questions/14570488/how-do-i-speed-up-counting-rows-in-a-postgresql-table
* http://www.if-not-true-then-false.com/2009/howto-create-postgresql-table-partitioning-part-1/
* http://blog.akquinet.de/2014/04/09/postgresql-partitioning-big-tables-part-2/
* http://stackoverflow.com/questions/19826467/how-can-i-tell-if-postgresqls-autovacuum-is-running-on-unix
* https://www.datadoghq.com/blog/100x-faster-postgres-performance-by-changing-1-line/
* https://github.com/JoeDog/siege
